\documentclass[t,xcolor=dvipsnames,8pt]{beamer}

\usepackage{calc}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{cancel}
\usepackage{spot}
% This file is a solution template for:

% - Talk at a conference/colloquium.
% - Talk length is about 20min.
% - Style is ornate.



% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 


\mode<presentation>
{
  \usetheme{default}
%  \setbeamercovered{transparent}
  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
}


\usepackage[english]{babel}
% or whatever

%\usepackage[latin1]{inputenc}
% or whatever

%\usepackage{times}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{type1cm}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.

\usepackage{amsmath}
%\usepackage{pdfanim}
%\usepackage{multimedia}
%\usepackage{movie15}
\usepackage{alltt}
\usepackage{spot}

\newcommand{\numb}[1]{\multicolumn{1}{r}{$#1\;\;\;\;$}}

\title{Differentialgleichungen IV}

%\subtitle
%{Include Only If Paper Has a Subtitle}

\author{Stefan Boresch}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute{
  Department of Computational Biological Chemistry\\
  Faculty of Chemistry\\
  University of Vienna
}

\date{10. Mai 2021}
%\date{December 7, 2006}
%\date{July 11/12, 2008}

\subject{Mathematik f\"ur Biologische Chemie: Differentialgleichungen}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 


% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

% \pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{university-logo-filename}
% \logo{\pgfuseimage{university-logo}}

% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}


\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
%\frametitle{Lizenz}
\vspace*{1cm}

\begin{center}
Copyright (c) 2009,2020,2021 Stefan Boresch
\end{center}

\vspace*{1cm} Permission is granted to copy, distribute and/or modify
this document under the terms of the
\href{http://www.gnu.org/licenses/fdl.html}{\color{blue}GNU Free Documentation
License, Version 1.2} or any later version published by the Free
Software Foundation; with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts,
and no Back-Cover Texts.  A copy of the license is included in the
section entitled "GNU Free Documentation License".
\end{frame}


\begin{frame}{WH: Airy DGL}
  Die DGL
  \[y''=x\,y\]
  wurde mit dem Ansatz
  \[y=\sum_{k=0}^\infty A_kx^k\qquad\Rightarrow\qquad y''=\sum_{k=0}^\infty k(k-1) A_kx^{k-2}\]
  gel\"ost, wir erhielten:
  \begin{multline*}y=A_0\left(1+\frac{1}{3\cdot2}x^3+\frac{1}{6\cdot5\cdot3\cdot2}x^6+\ldots\right)+\\
    A_1\left(x+\frac{1}{4\cdot 3}x^4+\frac{1}{7\cdot6\cdot4\cdot 3}x^7+\ldots\right)\end{multline*}
  Die Standardform der L\"osung, die man durch Umorganisation der Reihenglieder
  bekommt lautet
  \[y(x)= c_1 \text{Ai}(x)+c_2 \text{Bi}(x)\]
  Dies ist ein erster Fall, bei dem L\"osungen einer DGL 2.\ Ordnung zu ``neuen'' Funktionen f\"uhren.
\end{frame}

\begin{frame}{Achtung: kann schief gehen \ldots}

  \[x^3y''+y=0\]
  Mit dem \"ublichen Ansatz $y=\sum_{k=0}^\infty A_kx^k$ erhalten wir
  \[\sum_{k=0}^\infty k(k-1)A_kx^{k+1}+\sum_{k=0}^\infty A_kx^k=0\]
  \[\sum_{k=1}^\infty (k-1)(k-2)A_{k-1}x^k+\sum_{k=0}^\infty A_kx^k=0\]
  \[A_0+\sum_{k=1}^\infty \alert{[(k-1)(k-2)A_{k-1}+ A_k]}x^k=0\]
  \[\Rightarrow A_0=0\qquad A_k=-(k-1)(k-2)A_{k-1}\quad k=1,2,\ldots\]
  \[\alert{\Rightarrow} A_k=0 \text{ f\"ur alle } k \]

  \vspace*{3ex}Das bedeutet nicht, dass es keine L\"osung der DGL gibt, sondern nur, dass es keine nichttriviale L\"osung gibt, die bei $x=0$ analytisch/regul\"ar ist.
  \end{frame}

\begin{frame}{DGLs 2.\ Ordnung und singul\"are Punkte}

  \begin{itemize}
  \item H\"atten wir die DGL des vorigen Beispiels in der Form $y''+y/x^3=0$ geschrieben, so w\"are es von Anfang an offensichtlich, dass eine L\"osung durch
    Reihenentwicklung um $x=0$ auf wackeligen Beinen steht.
  \item<2-> Betrachten wir das etwas allgemeiner:
\[
      y''+h(x)y'+k(x)y=0
  \]
  \item<3-> In vielen wichtigen F\"aellen sind die $h(x)$, $k(x)$
    einfache Funktionen (Polynome oder Br\"uche zweier Polynome), die folgenden \"Uberlegungen gelten aber im Prinzip allgemein.
    \item<4-> Eine Reihenentwicklung (mit Potenzreihen) ist immer an den Entwicklungspunkt $x=x_0$ gekoppelt (wenngleich oft der Spezialfall $x_0=0$ von Interesse sein wird).
    \item<5-> Ein Punkt $x_0$ an dem (in dessen Umgebung)
      \begin{itemize}
      \item $h(x)$, $k(x)$ analytisch/regul\"ar sind, ist ein \alert{regul\"arer} Punkt der DGL,\\[1ex]
      \item andernfalls ist es ein \alert{singul\"arer} Punkt.\\[1ex]
      \item Sind in letzterem Fall $(x-x_0)h(x)$ und $(x-x_0)^2k(x)$
        um $x=x_0$ analytisch/regul\"ar, dann spricht man von einem \alert{regul\"arem, singul\"arem Punkt}\\[1ex]
        \item andernfalls von einem \alert{irregul\"arem} singul\"arem Punkt
        
      \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{DGLs 2.\ Ordnung in den Naturwissenschaften}

  \begin{block}{Einige Beispiele}
    \begin{center}
      \begin{tabular}{lp{1cm}l}
        Airy & & $y'' - xy = 0$\\[1ex]
          Legendre & & $(1-x^2)y''-2xy'+l(l+1)y=0$\\[1ex]
          Hermite & & $y''-2xy'+2ny=0$ \\[1ex]
          Laguerre & & $xy''+(1-x)y'+ny=0$ \\[1ex]
          Bessel & & $x^2y''+xy'+(x^2-\nu^2)y=0$
          \end{tabular}
    \end{center}

    \vspace*{1ex}Dies sind alles Speziallf\"alle von
    \begin{center}
      \vspace*{-2ex}
      \[R(x)y''+\frac{1}{x}P(x)y'+\frac{1}{x^2}Q(x)y=0\]
    \end{center}
     \end{block}



  \vspace*{1ex}Die L\"osungen lassen sich nicht mit Hilfe des ``bekannten
  Funktionenvorrats'' anschreiben, wir brauchen
  Reihenentwicklungen. Die so gewonnenen Funktionen werden als {\em
    spezielle Funktionen} bezeichnet, und sind nach der jeweiligen DGL
  benannt, also z.B.\ Bessel Funktionen l\"osen die Besselsche DGL
  usw.\\[2ex]

  NB: Spezielle Funktionen k\"onnen auch auf andere Wege ``eingef\"uhrt''
  werden (z.B.\ Legendre Polynome in der Elektrostatik)

  
  \end{frame}

\begin{frame}{Die Methode von Frobenius}
  Eine DGL der Form 
  \[R(x)y''+\frac{1}{x}P(x)y'+\frac{1}{x^2}Q(x)y=0\]
  kann unter folgenden Voraussetzung mittels Reihenentwicklung um $x_0=0$\footnote{bzw.\ man kann das Problem durch $x'=x-a$ von einer allgemeinen Stelle $x_0=a$ auf $x_0=0$ verschieben!}
  immer gel\"ost werden:
  \begin{itemize}
  \item $x_0=0$ ist ein gew\"ohnlicher (regul\"arer) oder ein regul\"arer singul\"arer Punkt der DGL
  \item F\"ur $R(x)$, $P(x)$ und $Q(x)$ existieren MacLaurinentwicklungen, die f\"ur $|x|<\rho$ absolut konvergent sind.
  \item In den meisten praktischen F\"allen sind $R(x)$, $P(x)$ und $Q(x)$
    einfache Polynome (vgl.\ vorige Folie)
  \end{itemize}

  Schl\"usselschritt ist der unbestimmte Ansatz
  \[y=x^{\alert{s}}\sum_{k=0}^\infty A_kx^k=\sum_{k=0}^\infty A_kx^{k+\alert{s}}\]
  wobei als erstes $s$ zu bestimmen ist.
  \end{frame}

\begin{frame}{Methode von Frobenius --- die wichtigsten Schritte}

  {\small
  \[R(x)y''+\frac{1}{x}P(x)y'+\frac{1}{x^2}Q(x)y=0\]
  \[P(x)=P_0+P_1x+P_2x^2+\ldots\quad Q(x)=Q_0+Q_1x+Q_2x^2+\ldots\quad
  R(x)=\alert{1}+R_1x+R_2x^2+\ldots\]
\visible<2->{  \begin{multline*}y=A_0x^s+A_1x^{s+1}+A_2x^{s+2}+\ldots\;
  {\color{blue}y'=sA_0x^{s-1}+(s+1)A_1x^{s}+(s+2)A_2x^{s+1}+\ldots}\;\\
  y''=(s-1)s\,A_0x^{s-2}+(s+1)s\, A_1x^{s-1}+(s+2)(s+1)A_2x^{s}+\ldots\end{multline*}
  \begin{align*}
    (1+R_1x+R_2x^2+\ldots)\;\;&\times & &[(s-1)s\,A_0x^{s-2}+(s+1)s\, A_1x^{s-1}+(s+2)(s+1)A_2x^{s}+\ldots]+\\
    (P_0+P_1x+P_2x^2+\ldots)\;\;&\times&\frac{1}{x}&[sA_0x^{s-1}+(s+1)A_1x^{s}+(s+2)A_2x^{s+1}+\ldots]+\\
    (Q_0+Q_1x+Q_2x^2+\ldots)\;\;&\times&\frac{1}{x^2}&[A_0x^s+A_1x^{s+1}+A_2x^{s+2}+\ldots]=0
  \end{align*}
  \visible<3->{d.h., alle auftretenden Summen haben genau dieselben Potenzen (kein Umorganisieren n\"otig). Jetzt muss man ausmultiplizieren und nach Potenzen von $x$ sortieren:
  \visible<4->{\[\begin{split}
    {\color{ForestGreen}A_0}\,\alert{x^{s-2}}\,[s(s-1)+P_0s+Q_0]&+\\
    \alert{x^{s-1}}\lbrace {\color{ForestGreen}A_1}[(s+1)s+P_0(s+1)+Q_0]&+
    {\color{ForestGreen}A_0}[R_1s(s-1)+P_1s+Q_1]\rbrace+\\
    \alert{x^s}\lbrace {\color{ForestGreen}A_2}[(s+2)(s+1)+P_0(s+2)+Q_0]&+
    {\color{ForestGreen}A_1}[R_1(s+1)s+P_1(s+1)+Q_1]+\\
    &+{\color{ForestGreen}A_0}[R_2s(s-1)+P_2s+Q_2]\rbrace+\ldots=0
  \end{split}\]
  \visible<5->{Damit die Gleichung erf\"ullt ist, muss jeder der Faktoren zu einem $x^n$
verschwinden!
  
  }}}}
    }
  \end{frame}



\begin{frame}

  {\small
      \[\begin{split}
    {\color{ForestGreen}A_0}\,{\color{blue}x^{s-2}}\,[\alert<1>{s(s-1)+P_0s+Q_0}]&+\\
    \alert{x^{s-1}}\lbrace {\color{ForestGreen}A_1}[(s+1)s+P_0(s+1)+Q_0]&+
    {\color{ForestGreen}A_0}[R_1s(s-1)+P_1s+Q_1]\rbrace+\\
    \alert{x^s}\lbrace {\color{ForestGreen}A_2}[(s+2)(s+1)+P_0(s+2)+Q_0]&+
    {\color{ForestGreen}A_1}[R_1(s+1)s+P_1(s+1)+Q_1]+\\
    &+{\color{ForestGreen}A_0}[R_2s(s-1)+P_2s+Q_2]\rbrace+\ldots=0
  \end{split}\]

Zuallererst muss
\[s(s-1)+P_0s+Q_0=0\]
sein, das ist die {\em charakteristische} Gleichung (auch {\em definierende Gleichung}, englisch``indicial equation'')
der Frobenius Methode.

\visible<2->{\vspace*{2ex}Das ist wieder einmal eine quadratische Gleichung mit den m\"oglichen L\"osungstypen. Hat man $s$, kann man (s.\ n\"achste Folien) Beziehungen zwischen den h\"oheren $A_n$ und $A_0$ herstellen. Damit erh\"alt man immer zwei
  linear unabh\"angige L\"osungen entsprechend den 2 Werten f\"ur $s$, au{\ss}er in den folgenden Spezialf\"allen:
  \begin{itemize}
  \item Zusammenfallende L\"osung f\"ur $s$
    \item Die beiden L\"osungen unterscheiden sich also durch eine positive nat\"urliche Zahl.
  \end{itemize}
In ersterem Fall erh\"alt man klarerweise nur eine Funktion (Reihe). In letzterem Fall f\"ur das kleinere $s$ die rekursive Beziehung zwischen den $A_n$ ab einem bestimmten $k$ zusammenbrechen bzw. unbestimmt werden. In beiden F\"allen kann man aber immer zwei linear unabh\"angige L\"osungen finden ($\Rightarrow$ weiterf\"uhrende Lehrb\"ucher, Steiner listet zumindest die allgemeinen Formeln, s.\ auch weiter unten)
  }
    }
  \end{frame}

\begin{frame}
 Wir kennen jetzt die $s$ und ignorieren f\"ur das Finden der Rekursionsrelationen allf\"allige Komplikationen:
  {\small
    \[\begin{split}
    {\color{ForestGreen}A_0}\,\alert{x^{s-2}}\,\overbrace{[s(s-1)+P_0s+Q_0]}^{f(s)}&+\\
    \alert{x^{s-1}}\lbrace {\color{ForestGreen}A_1}\overbrace{[(s+1)s+P_0(s+1)+Q_0]}^{f(s+1)}&+
    {\color{ForestGreen}A_0}\overbrace{[R_1s(s-1)+P_1s+Q_1]}^{g_1(s+1)}\rbrace+\\
    \alert{x^s}\lbrace {\color{ForestGreen}A_2}\overbrace{[(s+2)(s+1)+P_0(s+2)+Q_0]}^{f(s+2)}&+
    {\color{ForestGreen}A_1}\overbrace{[R_1(s+1)s+P_1(s+1)+Q_1]}^{g_1(s+2)}+\\
    &+{\color{ForestGreen}A_0}\overbrace{[R_2s(s-1)+P_2s+Q_2]}^{g_2(s+2)}\rbrace+\ldots=0
    \end{split}\]
    wobei wir die Hilfsfunktionen
    \[f(s)=s(s-1)+P_0s+Q_0\qquad g_n(s)=R_n(s-n)(s-n-1)+P_n(s-n)+Q_n\]
    einf\"uhren. Beispiele (vgl.\ oben):
    {\small
      \[f({\color{blue}s+1})=[{\color{blue}s+1}]([{\color{blue}s+1}]-1)+P_0[{\color{blue}s+1}]+Q_0=(s+1)s+P_0(s+1)+Q_0\]
      \[g_{\alert{2}}({\color{blue}s+2})=R_{\alert{2}}([{\color{blue}s+2}]-\alert{2})([{\color{blue}s+2}]-\alert{2}-1)+P_{\alert{2}}([{\color{blue}s+2}]-\alert{2})+Q_0=R_2s(s-1)+P_2s+Q_0\]
      }

    \visible<2->{\vspace*{2ex}Damit l\"asst sich die Reiheentwicklung kompakter schreiben:
    \[A_0\alert{x^{s-2}}\underbrace{f(s)}_{=0}+\alert{x^{s-1}}\underbrace{\lbrace A_1f(s+1)+A_0g_1(s+1)\rbrace}_{=0}+
    \alert{x^s}\underbrace{\lbrace A_2f(s+2)+A_1g_1(s+2)+A_0g_2(s+2) \rbrace}_{=0}+\ldots
    =0\]
wobei $f(s)=0$ die charakteristische Gleichung ist.}
    }
\end{frame}

\begin{frame}

  {\small
    \begin{eqnarray*}
    f(s)=0\quad&\Rightarrow&\quad s_1,\; s_2\\
    A_1f(s+1)+A_0g_1(s+1)=0\quad&\Rightarrow&\quad A_1=-A_0\frac{g_1(s+1)}{f(s+1)}\\
    A_2f(s+2)+A_1g_1(s+2)+A_0g_2(s+2)=0\quad&\Rightarrow&\quad
    A_2=\frac{-g_1(s+2)A_1-g_2(s+2)A_0}{f(s+2)}\end{eqnarray*}
    \[\ldots\]
    und allgemein
    \[f(s+k)A_k=-\sum_{n=1}^kg_n(s+k)A_{k-n}\]
  }

  \end{frame}

\begin{frame}{Abschlussbemerkungen zur Frobenius Methode}
  \begin{itemize}
  \item In der Praxis setzt man direkt mit $y=x^s\sum_kA_kx^k$ in die
    jeweilige DGL ein (s.\ Beispiel Bessel DGL)
  \item Insbesondere kann es hilfreich sein, zuerst einmal nur auf die
    L\"osung der  charakteristischen Gleichung zu ``zielen'', und \"uberhaupt nur mit dem f\"uhrenden Term $\tilde y=a_0x^s$ in die DGL einzusetzen. Aus der L\"osung der charakteristischen Gleichung sieht man, was einen erwartet (s.\ Beispiel Besselsche DGL)
  \item {\bfseries $x_0=0$ ist ein regul\"arer Punkt der DGL:} In diesem Fall gibt die charakteristische Gleichung immer $s_1=0$, $s_2=1$, diese unterscheiden sich also um $+1$. Trotzdem kann man in diesen F\"allen immer 2 linear unabh\"angige L\"osungen durch Reihenentwicklung bekommen.
  \item {\bfseries Ad Komplikationen:} Soferne $x_0=0$ ein regul\"arer, singul\"arer Punkt der DGL ist, und es nur eine L\"osung der Form
    \[y_1(x)=\sum_{k=0}^\infty A_kx^{k+s_1}\equiv A_0{\color{blue}u_1(x)}\]
    gibt, dann nimmt man den Ansatz
    \[y_2(x)=C{\color{blue}u_1(x)}\ln x+v(x)=C{\color{blue}u_1(x)}\ln x+\sum_{k=0}^\infty B_kx^{k+s_2}\]
    setzt damit in die DGL ein, und bestimmt $C$ sowie die $B_k$.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Die Gamma Funktion --- verallgemeinerte Fakult\"at}

  \[n!=n(n-1)(n-2)\ldots 2\cdot 1\qquad n\in\mathbb{N}_0\]
  mit Grundeigenschaften
  \[(n+1)!=(n+1)n!\qquad 0!\equiv1\]
  Dies erlaubt eine rekursive Berechnungsvorschrift, die bei $0!$ stoppt.
  \visible<2->{W\"urde man jetzt versuchen, damit $(n+\frac{1}{2})!$ zu berechnen, erhielte
  man das unendliche Produkt $(n+\frac{1}{2})(n-1+\frac{1}{2})\ldots\frac{1}{2}\cdot(-\frac{1}{2})\ldots$, was nie stoppt!

  \visible<3->{\vspace*{2ex} Die gesuchte Verallgemeinerung f\"ur beliebige positive $x$ erh\"alt man mit der Gamma Funktion
  \[\Gamma(x)=\int_0^\infty e^{-t}t^{x-1}dt\]
  Verwenden Sie Mathematica (oder ein sonstiges CAS), um sich zu \"uberzeugen,
  dass f\"ur {\em positive nat\"urliche Zahlen} $n$
  \[\Gamma(n+1)=n!\]
  und allgemein
  \[\Gamma(x)=(x-1)\Gamma(x-1)\]
          \visible<4->{\small\vspace*{2ex}
            \[\int_0^\infty e^{-t}t^{x-1}dt=\underbrace{-e^{-t}t^{x-1}}_{=0}\Big|_0^\infty-\int_0^\infty (-e^{-t})(x-1)t^{x-2}dt=(x-1)\int_0^\infty e^{-t}t^{x-2}dt=(x-1)\Gamma(x-1)\]
            }}}
  \end{frame}

\begin{frame}{Die Besselsche DGL}

\[x^{2}y^{\prime \prime }+xy^{\prime
}+\left( x^{2}-v ^{2}\right) y=y^{\prime \prime }+\frac{1}{x}y^{\prime
}+\frac{( x^{2}-v ^{2})}{x^2}y=0\]
mit $v\in\mathbb{R}$. \visible<2->{Ganz offensichtlich ist $x_0=0$ ein singul\"arer Punkt.

\visible<3->{\vspace*{2ex} Da jedoch $xP\left( x\right) =x\frac{1}{x}=1$ und
$x^{2}Q\left( x\right) =x^{2}\frac{\left( x^{2}-v ^{2}\right) }{x^{2}}
=x^{2}-v ^{2}$  an der Stelle $x_0=0$ analytisch sind,
ist  $x=0$ ein regul\"arer singul\"arer Punkt. Wir k\"onnen daher zumindest
eine L\"osung der Form $\displaystyle{y=\sum_{m=0}^{\infty
}c_{m}x^{m+r}}$ erwarten.

\visible<4->{\vspace*{2ex} Bevor wir mit der vollen Reihenentwicklung einsetzen, erstellen wir die charakteristische Gleichung und setzen mit $y=c_0x^r$, $y'=c_0rx^{r-1}$ und $y''=c_0r(r-1)x^{r-2}$ in die DGL ein, wobei uns nur der Vorfaktor der niedrigsten auftetenden Potenz von $x$ interessiert. D.h.:
\[c_0r(r-1)x^{r-2}+\frac{1}{x}c_0rx^{r-1}+\frac{(x^2-v^2)}{x^2}c_0x^r=0\]
\[c_0x^{r-2}\underbrace{\left[r(r-1)+r-v^2\right]}_{=0}+c_0x^r+\ldots=0\]
\[r(r-1)+r-v^2=r^2-r+r-v^2=r^2-v^2=0\Rightarrow r=\pm v\]
\visible<5->{Verkomplizierende F\"alle gibt es daher z.B. f\"ur $v=0$ (zusammenfallende Nullstelle) und $v$ ganzzahlig, dann sind n\"amlich $r_1$ und $r_2$
  um eine ganze Zahl 'auseinander'.
}}}}
\end{frame}

\begin{frame}

  {\small{}Jetzt das ganze nochmals, diesmal mit dem vollen Ansatz:
    \[y=\sum_{m=0}^{\infty}c_{m}x^{m+r}\quad
    y'=\sum_{m=0}^{\infty}c_{m}(m+r)x^{m+r-1}\quad
    y=\sum_{m=0}^{\infty}c_{m}(m+r)(m+r-1)x^{m+r-2}
    \]
    \visible<2->{Einsetzen von $y,\;y^{\prime }\;$and \ $y^{\prime \prime }$ in
    die DGL \ $x^{2}y^{\prime \prime }+xy^{\prime }+x^{2}y-v ^{2}y=0$ ergibt
    \begin{equation*}
      \sum_{m=0}^{\infty }c_{m}(m+r)(m+r-1)x^{m+r}+
      \sum_{m=0}^{\infty}c_{m}(m+r)x^{m+r}+
          {\color{blue}\sum_{m=0}^{\infty }c_{m}x^{m+r+2}}-
          \sum_{m=0}^{\infty}v ^{2}c_{m}x^{m+r}=0.
    \end{equation*}

    \visible<3->{Um weiter zu kommen, m\"ussen in der {\color{blue} dritten Summe} die Indizes
    verschoben werden. Wir ersetzen $m+2$ mit $k:\;m=k-2$ bzw.\ $k=m+2$ und der
    Summationsbeginn verschiebt sich von $m=0$ zu $k=2$.

    \vspace*{2ex}
    \visible<4->{In der ersten, zweiten und letzten Summe tauschen wir einfach $m$ zu $k$.
    \begin{equation*}
      \sum_{k=0}^{\infty }c_{k}(k+r)(k+r-1)x^{k+r}+
      \sum_{k=0}^{\infty}c_{k}(k+r)x^{k+r}+
          {\color{blue}\sum_{k=2}^{\infty }c_{k-2}x^{k+r}}-
          \sum_{k=0}^{\infty
          }v ^{2}c_{k}x^{k+r}=0.
    \end{equation*}%
    \visible<5->{Wir schreiben die Terme $k=0$ und $k=1$ explizit
    \begin{equation*}
      \begin{split}
        \left[c_{0}\,r\,(r-1)+c_{0}\,r-v ^{2}c_{0}\right]x^{r\phantom{+0}}&+\\
        \left[c_{1}(r+1)\,r+c_{1}\,(r+1)-v ^{2}c_{1}\right]x^{r+1}&+\\
        \sum_{{\color{blue}k=2}}^{\infty}\left[c_{k}(k+r)(k+r-1)+c_{k}(k+r)+c_{k-2}-
          v^{2}c_{k}\right] x^{k+r}&=0
      \end{split}
    \end{equation*}
    \visible<6->{Daraus folgt
    \begin{eqnarray*}
      c_{0}\,r\,(r-1)+c_{0}\,r-v ^{2}c_{0}&=&c_{0}(r^{2}-v^{2})=0 \\ 
      c_{1}(r+1)\,r+c_{1}\,(r+1)-v ^{2}c_{1}&=&c_{1}[(r+1)^{2}-v^{2}]=0 \\ 
      c_{k}(k+r)(k+r-1)+c_{k}(k+r)+c_{k-2}-
      v^{2}c_{k}&=&c_{k}[(r+k)^{2}-v^{2}]+c_{k-2}=0,\;k=2,3,\ldots
    \end{eqnarray*}}}}}}
  }
\end{frame}

\begin{frame}

  {\small
    Die erste Gleichung ist nochmals die charakteristische Gleichung, wenn
    $r=\pm v$ kann \alert<1-2>{$c_0$ beliebige Werte} annehmen. \visible<2->{F\"ur $r=\pm v$ kann aber
    die \alert<2>{zweite Gleichung} nur verschwinden, wenn \alert<1>{$c_1=0$}. Im folgenden setzen
    wir $r=v$. \visible<3->{Aus der dritten Gleichung folgt dann die Rekursion
\begin{equation*}
c_{k}=-\frac{c_{k-2}}{(v+k)^{2}-v^{2}}=-\frac{c_{k-2}}{k(k+2v)}\quad k=2,3,\ldots
\end{equation*}
Da aber \alert<3>{$c_{1}=0$} folgt, dass alle \alert<3>{ungeraden Koeffizienten
$c_1=c_{3}=c_{2m+1}=0$ verschwinden}. Daher setzen wir $k=2m$, $m=1,2,\ldots$:
\begin{equation*}
c_{2m}=-\frac{c_{2m-2}}{2m(2m+2v)}=\frac{c_{2m-2}}{2^{2}m(m+v)}
\end{equation*}

\visible<4->{Die ersten Terme lauten daher

\begin{eqnarray*}
m =1,\;c_{2}&=&\frac{-1}{2^{2}(1)(1+v)}c_{0} \\
m =2,\;c_{4}&=&\frac{-1}{2^{2}(2)(2+v)}c_{2}=
\frac{(-1)^{2}}{2^{2+2}\underbrace{(2)(1)}_{2!}(2+v)(1+v)}c_{0} 
\end{eqnarray*}
\visible<5->{woraus sich das folgende Bildungsgesetz ergibt:
\begin{eqnarray*}
m =m,\;c_{2m}&=&\frac{(-1)^{m}}{2^{2m}m!(m+v)(m-1+v)...(1+v)}c_{0}
\end{eqnarray*}}}}}
  }
  \end{frame}

\begin{frame}

  {\small

    {\bfseries \"Ubertrag:} F\"ur allgemeines $c_0$ verschwinden alle ungeraden
    Potenzen des Reihenansatzes. Weiters hatten wir den charakteristischen Index $r=v$ gew\"ahlt. Mit der allgemeinen Rekursionsvorschrift

    \begin{eqnarray*}
m =m,\;c_{2m}&=&\frac{(-1)^{m}}{2^{2m}m!(m+v)(m-1+v)...(1+v)}c_{0}
\end{eqnarray*}

ist die gesuchte Reihenentwicklung somit
    
\begin{eqnarray*}
y_{v} &=&\sum_{m=0}^{\infty }c_{2m}x^{2m+v}=c_{0}\sum_{m=0}^{\infty }\frac{%
(-1)^{m}}{2^{2m}m!(m+v)(m-1+v)...(1+v)}x^{2m+v} \\
&=&c_{0}\sum_{m=0}^{\infty }\frac{(-1)^{m}\Gamma (v+1)2^{v}}{%
2^{2m+v}m!\Gamma (m+v+1)}x^{2m+v}=c_{0}\Gamma (v+1)2^{v}\sum_{m=0}^{\infty }%
\frac{(-1)^{m}}{2^{2m+v}m!\Gamma (m+v+1)}x^{2m+v} \\
&=&c_{0}'\sum_{m=0}^{\infty }\frac{(-1)^{m}}{2^{2m+v}m!\Gamma (m+v+1)}x^{2m+v}
\end{eqnarray*}
mit $c_0'=c_0\Gamma(v+1)2^v$


  }
  \end{frame}

\begin{frame}

Mit der Definition
\begin{equation*}
J_{v}(x)=\sum_{m=0}^{\infty }\frac{(-1)^{m}}{2^{2m+v}m!\Gamma (m+v+1)}%
x^{2m+v}=x^{v}\sum_{m=0}^{\infty }\frac{(-1)^{m}}{2^{2m+v}m!\Gamma (m+v+1)}%
x^{2m}
\end{equation*}
kann unsere L\"osung kompakt in der Form
\[y_v=\alpha J_v(x)\]
geschrieben werden.

\visible<2->{\vspace*{2ex}$x=0$ ist der einzige singul\"are Punkt der Besselschen DGL
und  es ist recht leicht zu zeigen, dass der Konvergenzradius der Reihe
unendlich ist ($\rho=\infty$). Achtung, je nach Ordnung (\alert{$v$}) der Bessel Funktion kann es f\"ur $x=0$ eine Definitionsl\"ucke geben, und f\"ur nichtganzzahlige negative $v$ und $x<0$ wird $J_v(x)$ komplex!

\visible<3->{\vspace*{2ex}
$J_{v}(x)$ wird als Besselfunktion \textbf{der 1.\ Art} bezeichnet.


\visible<4->{\vspace*{2ex}F\"ur nicht ganzzahlige $v$ kann die 2.\ linear unabh\"angige L\"osung f\"ur $r=-v$ v\"ollig analog gewonnen werden, und man erh\"alt
\[y=C_1J_v(x)+C_2J_{-v}(x)\]
Hierbei wird einfach in der Definition der Besselfunktion $v$ durch $-v$
ersetzt.}}}
\end{frame}

\begin{frame}{Ein paar Details zu Bessel Funktionen}
  \begin{itemize}
  \item Das schon erw\"ahnte 'Handbook of Mathematical Functions' widmet den Bessel Funktionen ca.\ 150 Seiten \ldots
  \item F\"ur den Fall $v^2=0$ gibt es nur eine L\"osung der charakteristischen Gleichung.
  \item Weiters gibt es Probleme, wenn $v$ ganzzahlig ist: Wir hatten ($v$ positiv)
    \[c_{2m}=\frac{(-1)^{m}}{2^{2m}m!(m+v)(m-1+v)...(1+v)}c_{0}\]
    Ersetzen von $v$ auf $-v$ gibt:
    \[c_{2m}=\frac{(-1)^{m}}{2^{2m}m!(m-v)(m-1-v)...(1-v)}c_{0}\]
    Dieser Ausdruck f\"uhrt aber f\"ur alle $m\ge v$ zu einer Division durch
    Null \ldots
  \item In solchen F\"allen muss man wie angedeutet eine zweite, linear unabh\"angige L\"osung finden, dies sind die Besselfunktionen der zweiten Art $Y_v(x)$.
    \item In der Praxis sind noch weitere Varianten von Bessel Funktionen in Verwendung
    
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Und noch ein paar Abbildungen}

  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.8]{bessel1}\\
    ({\color{blue}$J_0(x)$},     {\color{orange}$J_1(x)$})
  \end{center}

  Es gibt eine nichtzuleugnende \"Ahnlichkeit zu (ged\"ampften) Winkelfunktionen, insbesondere ist ($x>0$!)
  \[J_{-1/2}(x)=\sqrt{\frac{2}{\pi x}}\cos x\qquad J_{+1/2}(x)=\sqrt{\frac{2}{\pi x}}\sin x\]
  \end{frame}

\begin{frame}{Und noch ein paar Abbildungen}


  Allgemein gilt f\"ur gro{\ss}e x:

  \[J_v(x)\sim\sqrt{\frac{2}{\pi x}}\cos\left( x-(2v+1)\frac{\pi}{4}\right)\quad
Y_v(x)\sim\sqrt{\frac{2}{\pi x}}\sin\left( x-(2v+1)\frac{\pi}{4}\right)
  \]

  \vspace*{1cm}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{cc}
      $n=2$ & $n=6$\\
      \includegraphics[scale=0.5]{bessel2}&
      \includegraphics[scale=0.5]{bessel3}\\
      \multicolumn{2}{c}{
        ({\color{blue}$J_n(x)$},     {\color{orange}N\"aherung})}
      \end{tabular}
  \end{center}

  \vspace*{2ex}Und f\"ur kleine $x$ gilt $J_v(x)\sim\displaystyle{\frac{1}{2^vv!}x^v}$
  \end{frame}

\begin{frame}{Der Vollst\"andigkeit halber ein paar Rechenregeln:}

  F\"ur volle Details siehe Abramowitz/Stegun, MathWorld usw.\

  \[\frac{d}{dx}\left[x^vJ_v(x)\right]=x^vJ_{v-1}(x)\qquad \frac{d}{dx}\left[x^{-v}J_v(x)\right]=-x^{-v}J_{v+1}(x)\]

  \vspace*{1ex}
  \[J_v'(x)=J_{v-1}(x)-\frac{v}{x}J_v(x)\qquad
  J_v'(x)=-J_{v+1}(x)+\frac{v}{x}J_v(x)\]

  \vspace*{1ex}
  \[J_n'(x)=\frac{1}{2}\left(J_{v-1}(x)-J_{v+1}(x)\right)\]
  
  \end{frame}


\begin{frame}

  $\;$
  \end{frame}


%---------------------------------------------------------------------

\input{gpl}


\end{document}


